# Тестовый фреймворк созданный для вебинара
Данный проект содержит автоматизированные тесты созданные для показа на вебинаре

Фреймворк написан на языке Java на базе Spring Boot Framework, в котором реализованы механизмы dependency 
injection, получения необходимых свойств из yml файлов, работа с базами данных и многое другое (подробнее можно узнать 
на официальном сайте разработчика: https://spring.io/projects/spring-boot)

#### Используемые библиотеки
* Для отправки и получения ответов от API используется TestRestTemplate, реализованный в Spring Boot
* Для работы с БД используется Spring Data JPA
* Для генерации тестовых данных используется JavaFaker
* Для генерации отчетов по выполненным тестам используется Allure Framework
* Для подключения к БД используется драйвер postgresql
* Для автоматической генерации гетеров, сетеров и конструкторов используется Lombok
* Для проверки полученных данных в тестах используется AssertJ
* Для реализации и запуска тестов используется JUnit5
* Для выбора конфигурации запуска используется Spring Profiles

#### Структура проекта
Фреймворк имеет два корневых источника:
* main.java.ivan.smolin.webinar
* test.java.ivan.smolin.webinar

"main.java.ivan.smolin.webinar" корень имеет следующую структуру:
* Пакет "**api**" (содержит классы необходимые для интеграционных API тестов)
* Пакет "**ui**" (содержит классы необходимые для интеграционных UI тестов)
* Класс "**AppConfig**" (содержит конфигурации бинов, необходимые для реализации инъекции зависимостей)
* Ресурсный корень "**resources**" (содержит yml конфигурационные файлы с данными необходимыми для подключения к БД 
и отправки API методов на необходимые ендпоинты, разбитые по возможным серверам, а также yml файлы, необходимые для
локализационного тестирования приложения)

В пакете "**api**" находятся пакеты, разделенные по сервисам:
* Пакет "**account**" (содержит классы необходимые для API тестирования Account сервиса)
* Пакет "**common**" (содержит общие классы используемые при тестировании всех сервисов)
* Пакет "**currency**" (содержит классы необходимые для API тестирования Currency сервиса)
* Пакет "**employee**" (содержит классы необходимые для API тестирования Employee сервиса)
* Пакет "**user**" (содержит классы необходимые для API тестирования User сервиса)

Пакеты, описанные выше имеют следующую структуру:
* Пакет "**configuration**" (содержит классы конфигурации для соединения с необходимыми БД)
* Пакет "**constants**" (содержит константные классы необходимые для тестирования. Содержит названия полей, 
валидационные сообщения, допустимые длины для полей и так далее)
* Пакет "**entity**" (содержит DAO классы сущностей для работы с БД)
* Пакет "**model**" (содержит классы доменных моделей для работы с API)
* Пакет "**random**" (содержит классы-хелперы для генерации случайных данных для каждого объекта)
* Пакет "**repository**" (содержит интерфейсы для работы с БД посредством Spring Data JPA)
* Пакет "**service**" (содержит классы реализующие методы для работы с API)

"test.java.ivan.smolin.webinar" корень имеет следующую структуру:
* Пакет "**apiTests**" (хранятся тесты для проверки API, классы тестов разбиты на пакеты, проверяющие API методы 
каждой бизнес-сущности системы)
* Пакет "**uiTests**" (хранятся тесты для проверки UI, классы тестов разбиты на пакеты, проверяющие API методы 
каждой бизнес-сущности системы)
* Класс "**DbInitialization**" (хранятся тесты необходимые только для генерации тестовых данных для проведения 
вебинара)

В файле "**.gitignore**" хранятся названия пакетов, которые не будут добавлены в коммиты при пуше изменений в 
репозиторий GitLab

В файле "**.gitlab-ci.yml**" хранятся настройки CI пайплайна с разбитыми джобами и скриптами для них

В файле "**build.gradle**" описаны плагины и библиотеки, которые используются в проекте

В файле "**lombok.config**" описана конфигурация для Lombok

#### Локальная настройка проекта
Для локальной настройки проекта, необходимо по пути:

`"Run/Debug Configuration" -> "Edit configuration templates..." -> "Gradle" -> "Environment variables"`

Добавить значение:
`LOCALE=en;PROFILE=test;DATABASE_USERNAME=postgres;DATABASE_PASSWORD=postgres`

Сервисы, которые необходимо запустить для корректной отработки тестов, реализованы в следующих проектах:
* https://gitlab.com/IvanSmolin/webinar-test-service-currency
* https://gitlab.com/IvanSmolin/webinar-test-service-employee
* https://gitlab.com/IvanSmolin/webinar-test-service-account

#### Сборка проекта
Для сборки проекта используется Gradle. 

В проекте реализовано использование Gradle Wrapper, поэтому при клонировании репозитория нет необходимости иметь 
установленный Gradle на локальной машине. 

Все команды в терминале необходимо запускать через `./gradlew`

#### Запуск тестов через терминал
Для запуска API тестов используется команда в терминале:
* `./gradlew clean test --tests "ivan.smolin.webinar.apiTests.*"`

#### Просмотр отчета по выполнению тестов через терминал
Для генерации Allure отчета используется Allure плагин в Gradle:
* `./gradlew allureServe`

#### Запуск тестов в IDE
Также можно запускать определённые тесты или тестовые классы, выбрав их в структуре проекта или в окне редактора 
и правой кнопкой мыши выбрать команду "Run..."
Результаты работы тестов отобразятся во вкладке "Run"